%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2023-2024} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Kan Robotic Process Automation bij klantenservice ingezet worden om een consultant sneller toegang te geven tot nodige informatie?}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Tuur Vandamme}
\email{tuur.vandamme@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{Jolien Lipkens (delaware, \href{mailto:jolien.lipkens@delaware.pro}{jolien.lipkens@delaware.pro})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{Mobile \& Enterprise development}
\keywords{Robotic Process Automation, Low-Code \& No-Code Development, Automatisering}

\begin{document}

\begin{abstract}
  Tijdens de klantenservice van een project heeft een consultant verschillende gegevens nodig om de klant op een goede manier te helpen. Het opzoeken van deze gegevens kan soms de nodige tijd nemen, wat frustrerend is voor zowel de consultant als de klant. Deze bachelorproef zal kijken naar de mogelijkheid om Robotic Process Automation te gebruiken om de betrokken consultant te helpen met verschillende kleinere taken binnen de klantenservice, zoals bij het opzoeken van nodige informatie. Dit kan de ervaring voor zowel de consultant als de klant verbeteren. Er zullen verschillende processen onderzocht worden die voorkomen tijdens de klantenservice. Deze processen zal ik halen uit een interview met een betrokken consultant. De gevonden processen zullen vergeleken worden en hieruit zal dan 1 proces gekozen worden die uitgewerkt zal worden als een Proof of Concept. Voor de Proof of Concept zal ik ook eerst een vergelijking maken tussen verschillende RPA-verdelers en hieruit de meest geschikte keuze maken. Het verwachte resultaat zal enerzijds een lijst met verschillende processen zijn waar een automatisering kan voor worden opgezet, en anderzijds een uitgewerkte automatisering die gebruikt kan worden door de betrokken Consultants. Als conslusie verwacht ik veel kleine processen te vinden die geautomatiseerd kunnen worden via Robotic Process Automation. Wanneer deze dan geautomatiseerd zijn verwacht ik zeker een bepaalde tijdwinst, maar vooral een betere ervaring voor de betrokken consultants. Deze kunnen zich nu meer focussen op de klant, en minder op het opzoeken van informatie.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}